【抗疫人物】外判清潔姐姐 疫境中頂硬上

【抗疫人物】外判清潔姐姐 疫境中頂硬上

【抗疫人物】

清潔工某程度上跟與醫護一樣，走在抗疫最前線。入行超過15年、本身是泰國人的公廁清潔工蓮姐，面對裝備不足，依然謹守崗位，她每天工作繁多，拖地、洗廁所、換廁紙、倒垃圾等，有時因為公廁的沖水系統失修，要靠她人手沖廁。「每隔20至30分鐘，就要檢查一次廁所，拖地和沖廁。」武肺爆發，公司更要求她每兩小時在廁所四周噴一次漂白水。

蓮姐於灣仔的公廁上班，衞生環境屬高風險，但這兩個月，外判公司都沒有派發足夠口罩，她堅持不重用口罩，而是託女兒去泰國購買，或者靠「女工會」的幹事落區派發，這天她戴着的正是工會派發的橙色口罩，而休息室抽屜裏面還剩下5個，「以每天下午就要更換來計算，夠用兩日左右。」

「女工會」幹事阿茵和樂蓉（右），每天都會到各區派發口罩給清潔工。

親疏有別 外判工資源更少

一名路過的外籍人士送她幾個紫色口罩，「每次就快沒有口罩時，總有好心人送給我。」除了口罩，蓮姐的綠色手套同樣由工會派發，她認為比起公司供應的黑色手套更好用。

「女工會」幹事梁芷茵這天亦有到公廁派發物資，據阿茵觀察，在觀塘區、深水埗、元朗和港島區的外判清潔工友若每天能收到一個公司派發的口罩，已算理想，「有工友一日也沒有一個，不少區域的外判公司更派發質地單薄、無甚作用的紙口罩給工友，包括元朗、九龍城以及深水埗。」阿茵強調：「公廁工作或洗地的工友，眼罩也是必須的。」

阿茵指出，政府聘用的清潔工待遇較外判的好，「政府直接聘用的清潔工，每日都收到四至五個口罩，亦會有更多工作指引。」政府直接聘用工友屬公務員，起薪點每月$13,000，外判清潔工起薪點每月$9,300，後者佔全港清潔工八成，但這大多數卻獲得較少裝備和資源。訪問後幾日，阿茵表示外判公司收到來自政府所派發的CSi口罩，但每間公司都只得到兩星期的份量，九萬多個其實捱不了多久。武肺爆發後，有清潔工更在非自願情況下，被安排到有確診個案的地區工作，「有工友表示不想到疫區做清潔，除了擔心自身安全，亦擔心家人的健康。」

午飯時間，蓮姐返回公廁旁的休息室，開始洗菜和預備午飯。休息室只能容納兩個人，裏面有雪櫃、洗手盆和一些蓮姐添置的餐具，偶爾會看到一兩隻小昆蟲經過，「去外面買或去餐廳吃的話，碗未必乾淨，比在這裏吃更可怕。」蓮姐並不擔心這個休息室的衞生，因這裏就是她的小天地。

阿茵表示，蓮姐的休息室是獨立劃分出來，環境已算不錯，「有工友的休息室位於廁所內，進食亦需要在廁所內。而大部份垃圾站都沒有休息室，所謂休息的空間，是工友自己放了椅子、桌子和櫃去劃分出來，其實就在一堆垃圾桶旁邊飲水和吃飯。」武肺肆虐，缺乏衞生條件的休息室，會令清潔工更容易接觸病菌，阿茵認為這是政府的責任，「設計公廁和垃圾站時，政府需要考慮到工人的休息空間和權益，而對於舊式垃圾站和公廁設計，政府應該要去補救，例如加建設備，而非置之不理。」

敬業樂業 「廁所乾淨最開心」

訪問前一天，蓮姐幾乎在公廁暈倒，「昨天感到頭暈，我靠在洗手盆，那時沒人，我用水洗面，去找同事蘭姐，蘭姐幫我按頭，我就沒事了。」被問到為何不請假休息，蓮姐說公司最近不夠人幫手，很多工友放假，惟有頂硬上。阿茵形容：「很多工友抱着手停口停的心態，而且他們有強烈的責任感，管工不批准放假，說不夠人用，工友真的會如常上班。」

最近大家較關心的，是外判清潔工友會否因為口罩不足而罷工，阿茵表示：「短時間內不會，但不是要到工友罷工，政府才去行動吧？從社區衞生角度看，若清潔工罷工，是個不理想的情況，因為他們是社區清潔第一道防線。」

蓮姐所清潔的公廁人見人讚，訪問當天便有路人稱讚「這個公廁比起酒店還要乾淨」，而蓮姐一向都認為：「如果廁所乾淨，大家便會用得開心。大家姐（管工）告訴我，有人打電話去公司讚我、讚廁所乾淨。做清潔最重要是沒有人投訴，有人投訴便麻煩了。」

蓮姐返回公廁旁邊的休息室，預備泰式午飯。

記者：陳韻如
攝影：陳港怡、洪輝進

［黃色新聞圈］香港人 肯 撐 良 心 傳 媒 未，肯唔好扼殺佢地未

Respect

其實呢班人低工資都合理
厭惡性工作反而咁低人工 呢個政府真係...

唉

呢d值得關心同多資源過班死黑警

辛苦了
班腥移民食屎啦,人地泰國嚟嘅咁勤力,你班垃圾腥移民剩係識做蛀米大蟲